\chapter[Introduzione]{Introduzione: Teoria Elettromagnetica senza Miti}\label{Wald_EM_01}
\thv{From R. M. Wald -- Advanced Classical Electromagnetism, 2022}\\

Il pieno sviluppo della teoria dell'elettromagnetismo nel diciannovesimo secolo rappresenta una delle più grandi conquiste nella storia della fisica. La teoria dell'elettromagnetismo formulata da Maxwell è una teoria matematicamente coerente che fornisce un'eccellente descrizione di una gamma estremamente ampia di fenomeni fisici. Naturalmente, l’elettromagnetismo di Maxwell è una teoria classica che non può descrivere adeguatamente fenomeni in cui le proprietà quantistiche del campo elettromagnetico svolgono un ruolo importante, ma la teoria quantistica del campo elettromagnetico è costruita sulle fondamenta della teoria classica.

Le equazioni di Maxwell mettono in relazione i campi elettrico e magnetico, 
$E$ e $B$, tra loro e con la densità di carica, $\rho$, e la densità di corrente, $\vb*{J}$. 
Cioè, $\rho(\vb{x})$ è la carica elettrica per unità di volume in $\vb{x}$, e per qualsiasi 
vettore unitario $\vu{n}$ in $\vb{x}$, $\vb*{J}(\vb{x}) \cdot \vu{n}$ 
fornisce il flusso di carica per unità di area attraverso un elemento di area perpendicolare 
a $\vu{n}$. 
Le equazioni di Maxwell in unità\footnote{Come discusso nella prefazione, le unità SI hanno la sfortunata caratteristica che le tre costanti $\epsilon_0 \approx 8,85 \times 10^{-12} \text{F/m}$  (la permittività del vuoto), $\mu_0 \approx 1,26 \times 10^{-6} \text{H/m}$ (la permeabilità del vuoto), e $c \approx 3,00 \times 10^8 \text{m/s}$ (la velocità della luce) che compaiono nelle equazioni dell'elettromagnetismo non sono indipendenti ma soddisfano $\epsilon_0 \mu_0 c^2 = 1$. Di conseguenza, l'aspetto delle formule nelle unità SI può essere modificato in modi non banali utilizzando questa identità.} SI sono le seguenti:

\begin{align}
\div{\vb*{E}}  &= \frac{\rho}{\epsilon_0}\,, \label{eq:1.1} \\
\curl{\vb*{B}} - \frac{1}{c^2} \pdv{\vb*{E}}{t} &= \mu_0 \vb*{J}\,,\label{eq:1.2} \\
\div{\vb*{B}}  &= 0\,, \label{eq:1.3} \\
\curl{\vb*{E}} + \pdv{\vb*{B}}{t} &= 0\,.\label{eq:1.4}
\end{align}

Le sorgenti $\rho$ e $\vb*{J}$ debbono soddisfare l'equazione di conservazione carica-corrente
\begin{equation}\label{eq:1.5}
\pdv{\rho}{t} + \div{\vb*{J}} = 0\,,
\end{equation}
poichè altrimenti non esisterebbero soluzioni per le equazioni \ref{eq:1.1} e \ref{eq:1.2}. 
A parte questa restrizione, le quantità $\rho(t, \vb{x})$ e $\vb*{J}(t, \vb{x})$ possono essere assegnate arbitrariamente. 

Le equazioni di Maxwell sono sopravvissute senza modifiche per più di un secolo e mezzo (vale a dire, le equazioni che ho scritto sopra sono equivalenti a quelle fornite da Maxwell). Tuttavia, la nostra comprensione dell’elettromagnetismo a livello fondamentale è progredita notevolmente dai tempi di Maxwell. Nonostante questo, molti modi obsoleti di pensare all’elettromagnetismo rimangono prevalenti. Ciò è fortemente rafforzato dal modo quasi storico in cui l’elettromagnetismo viene solitamente insegnato, anche a livello universitario: normalmente si inizia con la legge di Coulomb in elettrostatica, con le cariche puntiformi considerate \quotes{fondamentali}.

Ciò motiva l'introduzione di un campo elettrico $\vb*{E}$ che soddisfa l'eq. (\ref{eq:1.1}) così come $\curl{\vb*{E}} = 0$ (cioè, l’equazione (\ref{eq:1.4}) con $\pdv*{\vb*{B}}{t} = 0$ ). 
L'energia viene assegnata all'interazione elettrostatica tramite un'analisi del lavoro meccanico svolto durante lo spostamento quasi statico delle cariche puntiformi. Allo stesso modo, in magnetostatica, si inizia normalmente con la legge di Biot-Savart per la forza tra gli elementi di corrente. 
Ciò motiva l'introduzione di un campo magnetico $\vb*{B}$ che soddisfi l'eq. (\ref{eq:1.2}) con $\pdv*{\vb*{E}}{t} = 0$ così come l'eq. (\ref{eq:1.3}). 
Vengono quindi introdotti i termini dinamici in $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ per ottenere le equazioni di Maxwell complete nella forma fornita sopra. 

Ad un certo punto vengono inoltre introdotti, come un modo conveniente per risolvere le equazioni di Maxwell (\ref{eq:1.3}) e (\ref{eq:1.4}), un potenziale scalare, $\phi$, ed un potenziale vettoriale, $\vb*{A}$, che soddisfano\footnote{$\ddagger$Entrambe le (\ref{eq:1.3}) ed (\ref{eq:1.4}) sono soddisfatte come conseguenza delle identità 
$\div{(\curl \vb{V})} = 0$ e $\curl{(\grad{f})} = \vb{0}$, a loro volta conseguenza della commutatività delle derivate parziali \tit{miste} del secondo ordine, cioè dell'identità $\pdv*{f}{x}{y} = \pdv*{f}{y}{x}$ valida 
per qualunque funzione $f$ di due o più variabili.}

\begin{align}
\vb*{E}  &= - \grad{\phi} - \pdv{\vb*{A}}{t}\,, \label{eq:1.6} \\
\vb*{B}  &= \curl{\vb*{A}}\,. \label{eq:1.7} 
\end{align}

Questo modo di presentare la teoria dell'elettromagnetismo incoraggia una serie di modi malsani di pensare alla teoria, che ho definito \quotes{miti} nel titolo di questo capitolo. I più perniciosi tra questi miti sono i seguenti: 
(i) Le intensità di campo, $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$, sono considerate fondamentali, mentre i potenziali, $\phi$ e $\vb*{A}$, sono visti come quantità introdotte semplicemente per comodità. 
(ii) Le proprietà di energia, quantità di moto e sforzo del campo elettromagnetico sono considerate proprietà derivate o ipotizzate dalle interazioni con la materia carica e leggi di conservazione piuttosto che proprietà del campo elettromagnetico aventi uno stato fondamentale paragonabile a quello delle stesse equazioni di Maxwell. Ad esempio, a questo proposito, si afferma spesso che la densità dell'impulso del campo elettromagnetico è definita a meno del rotore di un campo vettoriale, poiché non è determinata univocamente dalla conservazione dell'energia. 
(iii) I campi elettromagnetici sono considerati \tit{prodotti} dalla materia carica (mentre in realtà i campi elettromagnetici \tit{interagiscono} con la materia carica). 
(iv) Le cariche puntiformi sono considerate una descrizione fondamentale della materia carica, nonostante le evidenti incongruenze matematiche ad esse associate, come l'autoenergia infinita. 
Nelle sezioni seguenti, farò del mio meglio per sfatare questi miti. 
C'è, ovviamente, un serio problema pedagogico nel fare questo, poiché per seguire pienamente tutta la discussione di questo capitolo, i lettori dovranno avere una notevole conoscenza della teoria elettromagnetica.
Mentre sarebbe ragionevole sperare che i lettori abbiano una conoscenza
considerevole della teoria 
elettromagnetica una volta arrivati 
alla fine di questo libro non è ragionevole presumere tale conoscenza all'inizio.
In effetti, molti dei punti qui discussi verranno adeguatamente spiegati in dettaglio solo negli ultimi due capitoli di questo libro.
Non è necessario che il lettore segua tutti i dettagli della discussione in questo capitolo -- poiché tutto ciò che viene detto in questo capitolo sarà chiarito nel resto del libro -- ma è importante che il lettore acquisisca un’idea del punto di vista sull’elettromagnetismo classico che propongo. Ritengo che sia altamente preferibile iniziare questo libro in questo modo piuttosto che iniziare con il piede sbagliato, seguendo il consueto percorso quasi storico. Nei capitoli successivi svilupperò l'argomento in modo largamente convenzionale, iniziando con l'elettrostatica e la magnetostatica prima di passare all'elettrodinamica completa, ma il punto di vista adottato sarà sempre pienamente compatibile con la discussione di questo capitolo. Prima di discutere i miti di cui sopra, desidero fare alcuni commenti sulla relazione tra l’elettrodinamica classica e la relatività ristretta. Le equazioni di Maxwell non sono compatibili con la struttura dello spaziotempo della fisica pre-relatività a meno che non si abbia un \quotes{sistema di quiete preferenziale}. Questo, di per sé, non era preoccupante nel diciannovesimo secolo, poiché si credeva che esistesse un mezzo meccanico – l’\tit{etere luminifero} – attraverso il quale si propagavano i campi elettromagnetici. Un tale etere fornirebbe naturalmente una struttura di quiete preferita. Tuttavia, la mancanza di prove nell'esperimento di Michelson-Morley per un sistema di quiete preferenziale, così come altri problemi con la teoria dell'etere, hanno portato a gravi difficoltà che alla fine sono state risolte dalla teoria della relatività speciale. Nella teoria della relatività speciale, la funzione temporale newtoniana $t$ (che definisce una “nozione assoluta” di simultaneità) e la metrica dello spazio sono sostituite da un’unica quantità: la metrica dello spaziotempo. L’elettrodinamica classica è pienamente compatibile con la struttura dello spaziotempo della relatività ristretta, senza la necessità dell’etere. La struttura dell'elettrodinamica classica è considerevolmente più semplice se formulata nel quadro della relatività ristretta. Aspetto fino al capitolo 8 per discutere adeguatamente la formulazione dell'elettromagnetismo nell'ambito della relatività ristretta, ma desidero fare qui alcune osservazioni, in modo che il lettore possa avere un'idea di come appare questa formulazione senza aspettare fino alla fine del libro. Nella relatività speciale, il potenziale scalare, $\phi$, e il potenziale vettoriale, $\vb*{A}$, sono considerati le componenti temporali e spaziali di un singolo \tit{potenziale quadri-(duale)vettoriale}
\begin{equation}\label{eq:1.8}
A_\mu = (-\phi/c, \vb*{A})\,.
\end{equation}
I campi elettrico e magnetico si immaginano prodotti da un singolo tensore intensità di campo
\begin{equation}\label{eq:1.9}
F_{\mu \nu} = \pdv{A_\nu}{x^\mu} - \pdv{A_\mu}{x^\nu}\,,
\end{equation}
con $x^\mu = (x^0 = ct,  x^1, x^2, x^3)$. Poiché $F_{\mu \nu} = - F_{\nu \mu}$, esso ha 6 componenti indipendenti. Per un osservatore in quiete in questo sistema di coordinate, il campo elettrico corrisponde alle 3 componenti tempo-spazio di $F_{\mu \nu}$ 
\begin{equation}\label{eq:1.10}
E_i = c F_{i0}\,, \quad i=1,2,3,
\end{equation}
mentre il campo magnetico corrisponde alle 3 componenti indipendenti spazio-spazio di $F_{\mu \nu}$
\begin{equation}\label{eq:1.11}
B_i = F_{jk}\,, \quad i=1,2,3,
\end{equation}
ove $(i,j,k)$ è una permutazione ciclica di $(1,2,3)$. In particolare, 
poiché gli osservatori che si muovono l’uno rispetto all’altro definiscono diverse \quotes{direzioni temporali} nello spaziotempo, 
quello che un osservatore affermerebbe essere un \quotes{campo elettrico puro} sarà visto 
da un altro osservatore come una combinazione di campi elettrici e magnetici. La \tit{descrizione invariante} delle intensità di campo è data da $F_{\mu \nu}$. Le equazioni di Maxwell possono quindi essere scritte in termini di $F_{\mu \nu}$, la metrica dello spaziotempo, ed il 4-vettore carica-corrente:
\begin{equation}\label{eq:1.12}
J^\mu = (c \rho, \vb*{J})\,.
\end{equation}
Sebbene la formulazione relativistica speciale dell'elettrodinamica  classica presenti il principale vantaggio  della semplicità, presenta il principale svantaggio della non familiarità. È improbabile che la maggior parte dei lettori abbia familiarità con la distinzione tra, ad esempio, vettori e vettori duali, e con il ruolo svolto dalla metrica dello spaziotempo nelle equazioni della fisica. Sebbene questi concetti non siano eccessivamente difficili da spiegare – e li spiegherò nel capitolo 8 – sarebbe una distrazione eccessiva farlo prima di presentare la teoria dell’elettromagnetismo. Pertanto, rimanderò la discussione sulla relatività speciale al capitolo 8 e, con l'eccezione di alcuni commenti collaterali, non utilizzerò la notazione relativistica speciale per l'elettrodinamica classica fino a quel momento. 

Tuttavia, è importante che il lettore sia consapevole del fatto che l'elettrodinamica classica è compatibile con la struttura dello spaziotempo della relatività ristretta, anche se usiamo una notazione che non la rende manifestamente tale.

\section[Variabili Elettromagnetiche Fondamentali]{Le Variabili Elettromagnetiche Fondamentali \\Sono i Potenziali, Non le Intensità dei Campi}\label{sec:1.1}
Il campo elettromagnetico è un costituente fondamentale della natura. La sua esistenza non richiede di essere giustificata o spiegata più  di quanto richieda di essere giustificata o spiegata l'esistenza, diciamo, degli elettroni. Il campo elettromagnetico è un \quotes{campo di gauge,} lo stesso fondamentale tipo di campo che descrive anche la $W$, la $Z$, bosoni e gluoni. In effetti, il campo elettromagnetico insieme con i campi $W$ e $Z$ costituisce un \quotes{campo di gauge elettrodebole} che descrive tanto le interazioni elettromagnetiche che le interazioni deboli. Tuttavia, per i fenomeni 
(di \quotes{bassa-energia}) cui ci interessiamo in questo libro, il campo elettromagnetico si disaccoppia dai suoi partner elettrodeboli e può essere preso in considerazione separatamente.
Rimando al capitolo 9 per fornire una discussione matematicamente completa dell'elettromagnetismo come campo di gauge.   
Ciò di cui è necessario che il lettore sia consapevole fin da ora è che la descrizione fondamentale del campo elettromagnetico è data in termini dei potenziali $\phi$ e $\vb*{A}$, non delle intensità di campo $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$. Come spiegato in seguito, ci sono situazioni in cui i potenziali contengono più informazioni di quelle che possono essere ottenute dalle intensità del campo. Tuttavia i potenziali $\phi$ e $\vb*{A}$ non descrivono univocamente il campo elettromagnetico: i potenziali $\phi', \vb*{A}'$ e $\phi, \vb*{A}$ sono considerati fisicamente equivalenti (cioè rappresentano lo stesso campo elettromagnetico) se differiscono per una trasformazione di gauge, 
cioè se per qualche funzione $\chi(t, \vb{x})$, 
abbiamo\footnote{Nella notazione della relatività ristretta, una trasformazione di gauge può essere espressa più semplicemente come $A_\mu  \longrightarrow A_\mu + \pdv*{\chi}{x^\mu}$.}

\begin{equation}\label{eq:1.13}
\phi' = \phi - \pdv{\chi}{t}\,, \quad \vb*{A}' = \vb*{A} + \grad{\chi}\,.
\end{equation}

In altre parole, un campo elettromagnetico è una classe di equivalenza di potenziali 
$\phi, \vb*{A}$ definita dalla trasformazione (\ref{eq:1.13}). 

Si dimostra facilmente che le intensità di campo, $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$, definite dalle equazioni (\ref{eq:1.6}) e (\ref{eq:1.7}), sono gauge invarianti. Inoltre, non è difficile mostrare che in ogni regione semplicemente connessa dello spaziotempo, se 
$\phi_1, \vb*{A}_1$ e  $\phi_2, \vb*{A}_2$ danno origine alle stesse intensità di campo $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$, allora $\phi_1, \vb*{A}_1$ e  $\phi_2, \vb*{A}_2$ differiscono al più per una trasformazione di gauge. Pertanto, in una regione semplicemente connessa, 
$\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ contengono tutta l'informazione contenuta in $\phi$ ed $\vb*{A}$. 
Poichè tutte le quantità fisicamente misurabili debbono essere gauge invarianti, è molto conveniente in molte circostanze lavorare con $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ piuttosto che con $\phi$ ed $\vb*{A}$. In molti contesti, i fenomeni elettromagnetici possono essere completamente descritti in termini di $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$.

Tuttavia, come vedremo nel capitolo 9, l'accoppiamento del campo elettromagnetico alla materia carica fondamentale (vale a dire, campi di carica) può essere descritta solamente in termini di potenziali, non delle intensità di campo. In aggiunta a quanto esposto, vi sono situazioni fisicamente rilevanti in cui $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ non contengono tutta l'informazione associata al campo elettromagnetico. Ad esempio, si consideri la regione esterna ad un solenoide infinito. Supponiamo che all'interno del solenoide vi sia un campo magnetico uniforme non nullo, ma all'esterno del solenoide, abbiamo $\vb*{E} = \vb*{B} = 0$. Poichè la regione esterna al solenoide non è semplicemente connessa, il fatto che $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ si annullino in quella regione non implica che lì i potenziali siano gauge equivalenti a zero.  
Infatti, per il teorema di Stokes, l'eq. (\ref{eq:1.7}) implica che quando $\vb*{B} \neq 0$ all'\tit{interno} del solenoide si abbia 
$\oint \vb*{A} \vdot \dd \vb*{l} \neq 0$ per ogni circuito chiuso che lo racchiuda  dall'\tit{esterno}.
(Si noti che $\oint \vb*{A} \vdot \dd \vb*{l} \neq 0$ è gauge invariante, cioè il suo valore non cambia per effetto di una trasformazione del tipo (\ref{eq:1.13}).)

Una particella quantomeccanica carica che rimane completamente all'esterno del solenoide sarà influenzata dal potenziale vettore in questa zona, ove esso causerà uno spostamento di fase relativo della funzione d'onda attorno al solenoide, producendo uno spostamento fisicamente misurabile nel risultante schema di interferenza. Questo fenomeno, noto come effetto Aharonov-Bohm, è talvolta attribuito alle stranezze della meccanica quantistica. Tuttavia, l'effetto non ha nulla a che fare con la meccanica quantistica: lo stesso effetto si verificherebbe per un campo carico classico\footnote{$\ddagger$Per i dettagli si veda B. Felsager, \tit{Geometry, Particles and Fields}, sezione 1.4 .}. 
E non c'è niente di strano nell'effetto, una volta che si riconosca che il campo elettromagnetico è rappresentato, a livello fondamentale, dai potenziali $\phi, \vb*{A}$ (modulo gauge), non dalle intensità di campo $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$. Pertanto, mentre per molti scopi è conveniente introdurre e lavorare con le intensitò di campo $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$, è importante riconoscere che la descrizione fondamentale del campo elettromagnetico è data dai potenziali $\phi$ ed $\vb*{A}$ . Le equazioni di Maxwell (\ref{eq:1.3}) e (\ref{eq:1.4}) dovrebbero essere viste come date dalle equazioni (\ref{eq:1.6}) e (\ref{eq:1.7}).


\section[Energia e Impulso del Campo]{Energia, Impulso e Sforzo del Campo Sono una Parte Integrante della Teoria}\label{sec:1.2}
Al campo elettromagnetico, come a tutte le altre forme di materia, sono associate le proprietà energia, impulso e sforzo. Queste proprietà, come le equazioni di Maxwell (\ref{eq:1.1})--(\ref{eq:1.4}), sono parte integrante della teoria. Come discusso in modo più approfondito nel capitolo 9, l'elettrodinamica classica può essere formulata sulla base della densità Lagrangiana  
\begin{equation}\label{eq:1.14}
\cL = \frac{1}{2} \left(\epsilon_0 {\abs{\vb*{E}}}^2 - \frac{1}{\mu_0} {\abs{\vb*{B}}}^2 \right) - \phi \rho + \vb*{A} \vdot \vb*{J}\,.
\end{equation}

Qui, come discusso nella sezione \ref{sec:1.1}, le variabili dinamiche sono $\phi$ ed $\vb*{A}$, e le equazioni di Eulero-Lagrange si ottengono variando $\cL$ rispetto a queste variabili; $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ sono trattate come funzioni di $\phi$ ed $\vb*{A}$ definite dalle equazioni (\ref{eq:1.6}) e (\ref{eq:1.7}). Nell'equazione (\ref{eq:1.14}), la densità di carica $\rho$ e la densità di corrente $\vb*{J}$ sono trattate come quantità dinamiche prescritte 
esternamente\footnote{Naturalmente, la materia carica dovrebbe realmente avere i propri gradi di libertà dinamici, e dovrebbero esserci termini aggiuntivi nella Lagrangiana che coinvolgono i campi che rappresentano la materia carica. I termini di accoppiamento tra la materia carica ed il campo elettromagnetico dovrebbero quindi essere rappresentati in termini di $\phi$, $\vb*{A}$ e dei campi dinamici che descrivono la materia carica. Ciò verrà visto esplicitamente nel capitolo 9.}. 

Le equazioni di Eulero-Lagrange derivanti dalla variazione dell'eq. (\ref{eq:1.14}) rispetto a $\phi$ ed $\vb*{A}$ sono proprio le equazioni di Maxwell (\ref{eq:1.1})--(\ref{eq:1.2}). Le equazioni di Maxwell aggiuntive (\ref{eq:1.3})--(\ref{eq:1.4}) derivano dalle definizioni (\ref{eq:1.6}) e (\ref{eq:1.7}) di $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$, rispettivamente. Il fatto che la Lagrangiana debba essere vista come una funzione di $\phi$ ed $\vb*{A}$ -- e che i termini che rappresentano l'accoppiamento del campo elettromagnetico alla materia carica non possono nemmeno essere scritti in termini di $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ -- è un'ulteriore manifestazione del fatto che le variabili dinamiche fondamentali in elettromagnetismo sono $\phi$ ed $\vb*{A}$.

Le proprietà di energia, impulso e sforzo del campo elettromagnetico sono determinate dal suo accoppiamento con la gravità. L'accoppiamento alla gravità si ottiene generalizzando la Lagrangiana (\ref{eq:1.14}) per lo spaziotempo della relatività speciale allo spaziotempo curvo. Ciò può essere fatto in un modo molto semplice e naturale, che è anche unico se non si ammette che derivate della metrica appaiano nella Lagrangiana di Maxwell. Il tensore sforzo-energia-impulso del campo elettromagnetico si ottiene quindi per differenziazione funzionale della Lagrangiana rispetto alla metrica dello spaziotempo, poichè è quest'ultima che appare come termine sorgente per la gravità nell'equazione della relatività generale di Einstein. Indico brevemente come ciò funziona nella sezione 9.1. L'unico punto che qui desidero sottolineare è che, proprio come la Lagrangiana (\ref{eq:1.14}) dà origine alle equazioni di Maxwell, la sua naturale generalizzazione allo spaziotempo curvo dà origine alle seguenti formule per la densità di energia $\cE$, la densità di impulso $\vb*{\cP}$ e per il tensore degli sforzi $\Theta_{ij}$:
\begin{equation}\label{eq:1.15}
\cE = \frac{1}{2} \left(\epsilon_0 {\abs{\vb*{E}}}^2 + \frac{1}{\mu_0} {\abs{\vb*{B}}}^2 \right)\,,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:1.16}
\vb*{\cP} = \epsilon_0 \vb*{E} \cross \vb*{B}\,,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:1.17}
\Theta_{ij} =  \epsilon_0 E_iE_j + \frac{1}{\mu_0} B_iB_j
- \frac{1}{2} \delta_{ij} \left(\epsilon_0 {\abs{\vb*{E}}}^2 + \frac{1}{\mu_0} {\abs{\vb*{B}}}^2 \right)\,.
\end{equation}
Queste formule dovrebbero essere considerate come aventi uno status fondamentale nella teoria dell'elettromagnetismo, paragonabile a quello delle equazioni di Maxwell.
In linea di principio, la validità delle eq. (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}) potrebbe essere verificata osservando gli effetti gravitazionali dei campi elettromagnetici. I campi elettromagnetici forniscono contributi non trascurabili all'energa di massa della materia ordinaria, certamente abbastanza grandi da produrre effetti gravitazionali osservabili per corpi macroscopici. Tuttavia, non c'è modo di osservare questi effetti separatamente dagli effetti gravitazionali dei costituenti non elettromagnetici della materia. Pertanto, se uno volesse verificare le equazioni (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}), sarebbe necessario osservare gli effetti gravitazionali dei campi elettromagnetici \tit{liberi}. Gli effetti gravitazionali dei campi elettromagnetici liberi sono troppo piccoli per essere misurati in esperimenti di laboratorio. Tuttavia, nell'universo primordiale, la radiazione elettromagnetica distribuita termicamente che attualmente costituisce lo sfondo cosmico a microonde ha dato un contributo dominante alla densità di energia e alla pressione nell'universo, che influenzano entrambe l'espansione dell'universo. Si osserva che la storia dell'espansione dell'universo è in accordo con la densità di energia elettromagnetica e la pressione della radiazione termica ottenute dalle formule di cui sopra. 
Vi sono importanti leggi di conservazione associate alle eq. (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}). Nella relatività ristretta, il \quotes{flusso di massa} (impulso) e il \quotes{flusso di energia} rappresentano la stessa quantità, a parte un fattore $c^2$, quindi 
\begin{equation}\label{eq:1.18}
\vb*{\cS} \equiv c^2 \vb*{\cP} =  c^2 \epsilon_0 \vb*{E} \cross \vb*{B} = \frac{1}{\mu_0}\vb*{E} \cross \vb*{B}
\end{equation}
rappresenta il flusso di energia per unità di volume del campo elettromagnetico. Un calcolo basato sulle equazioni di Maxwell produce (per i dettagli, vedi la sezione \ref{sec:5.1})
\begin{equation}\label{eq:1.19}
\pdv{\cE}{t} + \div{\vb*{\cS}} = - \vb*{J} \vdot \vb*{E}\,,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:1.20}
\pdv{\cP_i}{t} - \sum_{j=1}^{3} \partial_j \Theta_{ij} = -[\rho E_i + {(\vb*{J} \cross \vb*{B})}_i] \,.
\end{equation}
In assenza di cariche e correnti (cioè, quando $\rho = 0$ e $\vb*{J} = \vb{0}$), i termini a destra delle equazioni (\ref{eq:1.19}) e (\ref{eq:1.20}) si annullano. In questo caso l'interpretazione delle equazioni (\ref{eq:1.19}) e (\ref{eq:1.20}) è che esse esprimano la conservazione locale della energia e dell'impulso del campo elettromagnetico. Per chiarire ciò in modo più esplicito, si noti che in un piccolo volume $\delta V$ attorno ad $\vb{x}$, la quantità $\delta V \div{\vb*{\cS}}$ rappresenta il flusso netto dell'energia in uscita da $\delta V$. Per l'eq. (\ref{eq:1.19}), questo è uguale a $-\delta V \pdv*{\cE}{t}$ quando $\rho = 0$ e $\vb*{J} = \vb{0}$, esprimendo quindi la conservazione locale dell'energia. La conservazione dell'energia globale del campo elettromagnetico si ottiene integrando l'eq. (\ref{eq:1.19}) su tutto lo spazio, assumento che  $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ vadano a zero all'infinito in modo sufficientemente rapido. In tal caso, l'integrale su tutto lo spazio di $\div{\vb*{\cS}}$ si annulla per il teorema di Gauss (vedi il capitolo 2), e si ottiene
\begin{equation}\label{eq:1.21}
\dv{t} \int{\cE \dd[3] x} = 0\,,
\end{equation}
posto che si annullino ovunque densità di carica ($\rho = 0$) e corrente ($\vb*{J} = \vb{0}$). Analogamente, quando $\rho = 0$ e $\vb*{J} = \vb{0}$, l'eq. (\ref{eq:1.20}) esprime la conservazione locale dell'impulso e l'integrale dell'eq. (\ref{eq:1.20}) su tutto lo spazio esprime la legge della conservazione globale dell'impulso
\begin{equation}\label{eq:1.22}
\dv{t} \int{\vb*{\cP} \dd[3] x} = 0\,.
\end{equation}

Quando $\rho$ e $\vb*{J}$ non si annullano, in generale non si annullano neanche i termini a destra delle equazioni (\ref{eq:1.19}) e (\ref{eq:1.20}) quindi energia ed impulso elettromagnetici, considerati separatamente dal resto, non si conservano. Ciò è dovuto al fatto che energia ed impulso possono essere scambiati con energia ed impulso della materia carica. Affinché l'energia totale (elettromagnetica e della materia) possa essere conservata localmente, il campo elettromagnetico deve trasferire energia alla materia al tasso 
\begin{equation}\label{eq:1.23}
\pdv{\cE_{\mathrm{matter}}}{t} = \vb*{J} \vdot \vb*{E}\,.
\end{equation}
Analogamente, affinché si conservi l'impulso totale, il campo elettromagnetico deve trasferire impulso alla materia al tasso che si ottiene prendendo con il segno meno il termine destro dell'eq. (\ref{eq:1.20}); cioè esso deve esercitare, sulla materia, una forza per unità di volume pari a 
\begin{equation}\label{eq:1.24}
\vb*{f} = \rho \vb*{E} + \vb*{J} \cross \vb*{B}\,.
\end{equation}

Nelle trattazioni standard dell'elettromagnetismo, l'ordine degli argomenti qui presentati è invertito, dando luogo ad alcune gravi difficoltà. Invece di iniziare con le eq. (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}) per densità di energia, densità di impulso e sforzo, e quindi derivare la forza di Lorentz, eq. (\ref{eq:1.24}), i trattamenti standard iniziano con la forza di Lorentz, o meglio, la versione della legge di Coulomb di questa espressione per le cariche puntiformi statiche in elettrostatica. Viene quindi calcolato il \quotes{lavoro svolto} per portare le cariche dall'infinito alle loro posizioni e questo lavoro è associato all'energia contenuta nel campo elettromagnetico. Questo argomento alla fine porta alla formula corretta $\frac{\epsilon_0}{2} \int{\abs{\vb*{E}}^2 \dd[3] x} $ per l'energia del campo elettromagnetico in elettrostatica. Tuttavia, questo argomento funziona in elettrostatica perché è possibile spostare un corpo carico in un campo elettrico in modo tale che la sua massa a riposo (cioè l'energia interna) non cambi. Anche se questo può sembrare ovvio, il risultato corrispondente non vale in magnetostatica, perché per mantenere le correnti in un corpo è necessaria energia. Questo vale sia per i magneti permanenti che per i circuiti di corrente. La massa a riposo di un dipolo magnetico cambierà mentre si muove in un campo magnetico non uniforme, come vedremo esplicitamente nella sezione \ref{sec:4.3} e ancora nella sezione \ref{sec:10.3.2}. Come mostro nella sezione \ref{sec:4.3}, l'energia di interazione elettromagnetica di un dipolo magnetico $\vb*{\mu}$ in un campo magnetico esterno $\vb*{B}^{\mathrm{ext}}$ può essere derivata direttamente dall'eq. (\ref{eq:1.15}) e dà il valore $+ \vb*{\mu} \vdot \vb*{B}^{\mathrm{ext}}$. Tuttavia, molte fonti forniscono la formula errata $- \vb*{\mu} \vdot \vb*{B}^{\mathrm{ext}}$ con argomentazioni che si basano sul \quotes{lavoro svolto}, non tenendo conto della variazione della massa a riposo. 

Le formule (\ref{eq:1.15}) per la densità di energia elettromagnetica $\cE$ e (\ref{eq:1.16}) per la densità dell'impulso elettromagnetico $\vb*{\cP}$ sono giustificate in molti trattamenti standard prendendo come punto di partenza l'eq. (\ref{eq:1.19}) (che deriva direttamente dalle equazioni di Maxwell) come espressione della conservazione locale dell'energia. Uno può quindi identificare $\cE$ ed $\vb*{\cS} \equiv c^2 \vb*{\cP}$ con la densità di energia elettromagnetica e, rispettivamente, il flusso di energia. Tuttavia, questo argomento presenta il grave inconveniente che $\vb*{\cP}$ appare nell'eq. (\ref{eq:1.19}) solo nella forma $\div{\vb*{\cP}}$. Ciò porta molti autori a suggerire che $\vb*{\cP}$ sia definito a meno dell'aggiunta del rotore di un campo vettoriale. Questo non è corretto; formule per $\vb*{\cP}$ che differiscono per il rotore di un campo vettoriale avranno conseguenze gravitazionali diverse, quindi se si hanno due formule per $\vb*{\cP}$ che differiscono per un rotore, al più una di esse può essere valida. 

In sintesi, piuttosto che derivare le eq. (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}) dalle equazioni di Maxwell assumendo che valgano l'eq. (\ref{eq:1.23}) e l'eq. (\ref{eq:1.24}), è molto più sano considerare le formule (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}) come parte integrale della specificazione della teoria, con l'eq. (\ref{eq:1.23}) e l'eq. (\ref{eq:1.24}) che seguono poi come conseguenze. Le leggi di conservazione (\ref{eq:1.19}) e (\ref{eq:1.20}) costituiscono importanti relazioni di coerenza tra le equazioni di Maxwell (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}) ma non consentono di dedurre le eq. (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}) dalle equazioni di Maxwell. Le eq. (\ref{eq:1.15})-(\ref{eq:1.17}) dovrebbero essere viste come aspetti fondamentali della teoria elettromagnetica, con uno status simile a quello delle equazioni di Maxwell.

\section[Non il Prodotto di Cariche e Correnti]{I Campi Elettromagnetici Non Debbono Essere \\Visti come Prodotti dalla Materia Carica}\label{sec:1.3}
Le equazioni di Maxwell (\ref{eq:1.1})-(\ref{eq:1.4}) insieme alle eq. (\ref{eq:1.23})-(\ref{eq:1.24}) descrivono l'interazione del campo elettromagnetico con la materia. In questa interazione, il campo elettromagnetico gioca un ruolo assolutamente non subordinato. Il campo elettromagnetico ha i suoi gradi di libertà dinamici indipendenti, e questi dovrebbero essere considerati alla pari con i gradi di libertà dinamici della materia carica. Il campo elettromagnetico non deve essere pensato come prodotto da cariche e correnti, nonostante il fatto che $\rho$ e $\vb*{J}$ siano comunemente indicati come \quotes{termini sorgente} nelle equazioni di Maxwell (e io utilizzi questa terminologia in questo libro). I gradi di libertà dinamici indipendenti del campo elettromagnetico sono identificati dalla formulazione ai valori iniziali delle equazioni di Maxwell, discussa nella sezione \ref{sec:5.4}. Il teorema alla fine di quella sezione afferma quanto segue: 
Si assumano specificati nello spaziotempo $\rho(t, \vb{x})$ e $\vb*{J}(t, \vb{x})$, per i quali sia soddisfatta l'equazione di conservazione (\ref{eq:1.5}). 
Siano $\vb*{E}_0(\vb{x})$ e $\vb*{B}_0(\vb{x})$ campi vettoriali arbitrari nello spazio tali che $\div{\vb*{E}_0} = \rho(t=0, \vb{x})/\epsilon_0$, and $\div{\vb*{B}_0} = 0$. 
Allora esiste un'unica soluzione $\vb*{E}(t, \vb{x}), \vb*{B}(t, \vb{x})$ delle equazioni di Maxwell (\ref{eq:1.1})-(\ref{eq:1.4}) tale che 
$\vb*{E}(t=0, \vb{x}) = \vb*{E}_0(\vb{x})$ e $\vb*{B}(t=0, \vb{x}) = \vb*{B}_0(\vb{x})$. Esistono tante soluzioni delle equazioni di Maxwell con 
$\rho$ e $\vb*{J}$ fissati, quante sono le possibili scelte dei campi $\vb*{E}_0(\vb{x}), \vb*{B}_0(\vb{x})$ la cui divergenza soddisfa le condizioni di cui sopra. Il fatto che questa informazione iniziale del campo elettromagnetico possa essere specificata liberamente dimostra che il campo elettromagnetico ha i suoi propri gradi di libertà dinamici indipendenti. Le soluzioni alle equazioni di Maxwell \tit{non} sono determinate da $\rho$ e $\vb*{J}$.

I gradi di libertà dinamici del campo elettromagnetico non sono visibili in elettrostatica e magnetostatica, poichè nessuna soluzione indipendente dal tempo delle equazioni di Maxwell con $\rho = 0$ e $\vb*{J} = \vb{0}$ va a zero all'infinito. Pertanto, se si specificano sorgenti indipendenti dal tempo, 
$\pdv*{\rho}{t} = 0$ e $\pdv*{\vb*{J}}{t} = \vb{0}$, allora le soluzioni delle equazioni di Maxwell per $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ con $\pdv*{\vb*{E}}{t} = \pdv*{\vb*{B}}{t} = 0$ e con $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ che vanno a zero all'infinito sono determinati in modo univoco da $\rho$ e $\vb*{J}$. Di conseguenza, si può associare in modo univoco un campo elettrico stazionario $\vb*{E}$ con una distribuzione di carica stazionaria $\rho$, e si può associare in modo univoco un campo magnetico stazionario $\vb*{B}$ con una distribuzione di corrente stazionaria $\vb*{J}$. Pertanto, è possibile vedere il campo elettrico in elettrostatica come \quotes{prodotto} da cariche, ed è possibile vedere il campo magnetico in magnetostatica come \quotes{prodotto} da correnti. In elettrostatica si può anche farla franca dicendo, come si fa spesso, che le cariche esercitano forze le une sulle altre. Questo, ovviamente, non è il caso: la forza elettromagnetica (\ref{eq:1.24}) su un corpo carico è esercitata dal campo elettromagnetico presente nella posizione del corpo, non da altre cariche distanti.

In elettrodinamica, si è spesso interessati a considerare situazioni in cui \quotes{non c'è radiazione elettromagnetica in arrivo}. Come discusso in modo approfondito nella sezione \ref{sec:5.2}, le soluzioni senza radiazione entrante sono date dalla funzione di Green ritardata applicata a $\rho$ e $\vb*{J}$, e queste soluzioni sono determinate univocamente da $\rho$ e $\vb*{J}$. Ancora una volta, questo rende possibile ritenere che, in assenza di radiazione in arrivo, i campi elettromagnetici sono \quotes{prodotti} dalle cariche e dalle correnti. Tuttavia, sebbene la condizione di \quotes{nessuna radiazione in arrivo} sia un'utile idealizzazione applicabile a molti problemi, non dovrebbe essere presa sul serio come condizione iniziale per il nostro universo. Anche se certamente non conosciamo le precise condizioni del \quotes{big bang}, sappiamo che la materia nell'universo primordiale era un plasma estremamente caldo e denso. In un plasma così caldo e denso, il campo elettromagnetico \quotes{produce} cariche (ad esempio coppie elettrone-positrone) più o meno nella stessa misura in cui le cariche \quotes{producono} campi elettromagnetici. Certamente non ha alcun senso pensare che prima arrivino le cariche e poi producano il campo elettromagnetico.

Pertanto, sebbene vi siano circostanze in cui si potrebbe ritenere che i campi elettromagnetici siano prodotti da cariche, è molto più sano pensare al campo elettromagnetico e alla materia carica come entità indipendenti che interagiscono tramite le equazioni di Maxwell e le equazioni (\ref{eq:1.23}) e (\ref{eq:1.24}). In effetti, l'idea che i campi elettromagnetici siano prodotti da cariche è particolarmente insostenibile nella teoria quantistica dei campi, poiché è essenziale per la comprensione di fenomeni come le fluttuazioni del campo elettromagnetico nel vuoto che il campo elettromagnetico abbia i propri gradi di libertà dinamici, indipendentemente dall'esistenza di materia carica.

\section[Materia Carica come un Continuo]{A Livello Fondamentale, la Materia Carica \\Classica Deve Essere Vista come Continua, \\Non come Puntiforme}\label{sec:1.4}

Le equazioni di Maxwell (\ref{eq:1.1})-(\ref{eq:1.4}) sono state formulate utilizzando una nozione di continuo per la densità di carica $\rho$ e per la densità di corrente $\vb*{J}$; cioè, $\rho$ e  $\vb*{J}$ sono state considerate funzioni regolari di $(t, \vb{x})$. Queste equazioni costituiscono la formulazione matematicamente ben posta di un problema ai valori iniziali, come già menzionato nella sezione \ref{sec:1.3} e come discusso in modo approfondito nella sezione \ref{sec:5.4}. Tuttavia, in una teoria completa, è necessario specificare anche un modello della materia carica e le sue equazioni del moto. A livello fondamentale, come discusso più avanti nel capitolo 9, si ritiene che la materia carica sia costituita da campi (quantistici) carichi.  Si possono tuttavia anche considerare \quotes{modelli fenomenologici} della materia carica, come un fluido carico. In ogni caso, le equazioni del moto della materia carica insieme alle equazioni di Maxwell costituiscono un sistema accoppiato che deve essere risolto simultaneamente, poichè il moto della materia carica dipende dal campo elettromagnetico, ma l'evoluzione dinamica del campo elettrodinamico dipende dalle cariche e correnti della materia. E' essenziale che il sistema accoppiato Maxwell--materia-carica abbia una formulazione ben posta del problema ai valori iniziali in modo che non vi siano difficoltà, in linea di principio, nell'ottenere soluzioni per il sistema accoppiato per date condizioni iniziali. Tuttavia, almeno il 99\% di ciò che viene normalmente trattato nei corsi di elettromagnetismo non considera il sistema Maxwell-materia completo e accoppiato, ma considera invece i seguenti due problemi idealizzati:

\begin{itemize}
\item Tipo I.  Per dati $\rho$ e  $\vb*{J}$ specificati esternamente, trovare i campi elettromagnetici corrispondenti (vale a dire, l'unica soluzione stazionaria in elettrostatica e magnetostatica e/o la soluzione ritardata in elettrodinamica).
\item Tipo II. Trovare il movimento di un corpo carico per dati campi $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ specificati esternamente (cioè trascurando i campi propri associati alla presenza del corpo carico). 
\end{itemize}

Per questi problemi idealizzati è molto utile introdurre la nozione di carica puntiforme. Per \quotes{particella puntiforme di carica $q$} che si muove sulla linea d'universo $\vb*{X}(t)$ (con $\abs{\dv*{\vb*{X}}{t}} < c$ per ogni $t$) si intende la carica-corrente 
\begin{equation}\label{eq:1.25}
\rho(t, \vb{x}) = q \delta(\vb{x} - \vb*{X}(t))\,, \quad \vb*{J}(t, \vb{x}) = q \dv{\vb*{X}(t)}{t}(t) \delta(\vb{x} - \vb*{X}(t))\,,
\end{equation}
ove $\delta$ denota la funzione delta di Dirac 3-dimensionale. Questa può essere pensata come il limite di una distribuzione di carica che ad ogni $t$ diventa sempre più concentrata nel punto $\vb*{X}(t)$. Questo limite non definisce una funzione, ma ha un significato ben definito come distribuzione\footnote{Una distribuzione è una mappa lineare da \quotes{funzioni test} (ovvero funzioni regolari che non sono nulle solo in una regione delimitata) in numeri che dipendono in modo continuo dalla funzione test in un senso appropriato. La funzione delta di Dirac è semplicemente la mappa di valutazione sulle funzioni di test; cioè $\delta(\vb{x} - \vb*{X}(t))$ mappa la funzione di test $f$ nel numero $f(\vb*{X})$.}.
L'eq. (\ref{eq:1.25}) soddisfa l'eq. (\ref{eq:1.5}) in un senso distributivo ben definito.  

Si può vedere dalla legge di Gauss che per le soluzioni dell'eq. (\ref{eq:1.1}) con $\rho$ dato  dall'eq. (\ref{eq:1.25}), il campo elettrico $\vb*{E}$ deve divergere vicino alla carica come $1/\abs{\vb{x} - \vb*{X}}^2$. Di conseguenza per l'eq. (\ref{eq:1.15}), la densità di energia elettromagnetica diverge come $1/\abs{\vb{x} - \vb*{X}}^4$, che non è integrabile. Pertanto l'energia elettromagnetica totale di una carica puntiforme è infinita, e quindi le cariche puntiformi non possono essere considerate oggetti fisici nell'elettrodinamica classica. Tuttavia possono essere introdotte nel contesto di problemi del tipo I o del tipo II di cui sopra.  

Nei problemi di tipo I, poiché le equazioni di Maxwell sono lineari in $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$, queste equazioni hanno perfettamente senso matematico quando $\rho$ e  $\vb*{J}$ (e quindi $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$) sono distribuzioni piuttosto che funzioni.
E' estremamente utile considerare le soluzioni delle equazioni di Maxwell con una corrente di carica puntiforme, eq. (\ref{eq:1.25}). Tali soluzioni sono di diretto interesse per descrivere situazioni in cui la corrente di carica è altamente localizzata e soluzioni più generali possono essere ottenute per \quotes{sovrapposizione} (sempre utilizzando la linearità delle equazioni di Maxwell).

Per problemi di tipo II, sarebbe piuttosto complicato analizzare il moto di un corpo carico esteso descritto da una dinamica causale compatibile con la relatività ristretta, poiché le diverse forze elettromagnetiche sulle diverse parti del corpo indurrebbero oscillazioni interne. Si potrebbe quindi essere tentati di porsi nel limite in cui le dimensioni del corpo si riducano a zero, entro il quale le complicazioni dovute alla dinamica interna dovrebbero diventare trascurabili. Tuttavia, un tale limite con $q$ fissata ci riporta al problema dell'auto-energia infinita e richiederebbe inoltre sforzi meccanici infiniti per impedire al corpo di disintegrarsi. Tuttavia, vedremo nel capitolo 10 che è possibile considerare un limite in cui la dimensione, la carica e la massa del corpo si riducono tutte a zero in modo opportuno. In prima approssimazione, il moto $\vb{x}(t)$ del corpo diviene così indipendente dalla sua struttura interna ed è dato dall'equazione della forza di Lorentz\footnote{Nel capitolo 10 mostro anche come ottenere correzioni di ordine principale al moto dovuto alla forza di Lorentz tenendo conto del campo proprio del corpo.}
\begin{equation}\label{eq:1.26}
\dv{\vb*{p}}{t} = \vb*{F} = q \left( \vb*{E}^{\mathrm{ext}} + \vb*{v} \cross \vb*{B}^{\mathrm{ext}} \right)\,,
\end{equation}
in cui $\vb*{v} = \dv*{\vb{x}}{t}$, e $\vb*{p} = \gamma m \vb*{v}$ con $\gamma = (1 - v^2/c^2)^{-1/2}$. 
Qui $\vb*{E}^{\mathrm{ext}}$ e $\vb*{B}^{\mathrm{ext}}$ sono i campi \quotes{prescritti dall'esterno}, 
ove è ignorata l'influenza della corrente di carica esterna definita dalla eq. (\ref{eq:1.25}). 
Si noti che la forza $\vb*{F}$ che appare nell'eq. (\ref{eq:1.26}) corrisponde all'eq. (\ref{eq:1.24}), con $\rho$ e  $\vb*{J}$ dati dall'eq. (\ref{eq:1.25}). L'equazione del moto (\ref{eq:1.26}) è matematicamente ben posta ed ha una soluzione unica, per campi esterni specificati, date che siano posizione iniziale e velocità della carica puntiforme. 

Si potrebbe pensare di andare oltre il contesto dei problemi di tipo I o di tipo II per considerare l'intero sistema Maxwell-materia accoppiato con cariche puntiformi. In altre parole, si potrebbe tentare di risolvere le equazioni di Maxwell con l'eq. (\ref{eq:1.25}) della sorgente contemporaneamente all'eq. (\ref{eq:1.26}), 
dove ora $\vb*{E}$ e $\vb*{B}$ rappresentano l'intero campo elettromagnetico, compresi gli effetti della carica puntiforme. Tuttavia, questo sistema di equazioni non è matematicamente ben posto, poichè le equazioni di Maxwell implicano che  $\vb*{E}$ debba essere singolare nella posizione della carica, nel qual caso l'eq. (\ref{eq:1.26}) è mal posta. Ciò riflette il fatto che il sistema accoppiato Maxwell-materia non è lineare e le soluzioni distribuzionali per un sistema non lineare hanno senso solo in circostanze molto limitate, che non si verificano in questo caso.

Questa difficoltà viene risolta semplicemente riconoscendo che, a livello fondamentale nell'elettrodinamica classica\footnote{Lo stesso vale nell'elettrodinamica quantistica, nel senso che per qualsiasi stato fisicamente accettabile della materia carica, $\rho$ e  $\vb*{J}$ devono essere distribuiti nello spaziotempo in modo continuo.}, $\rho$ e  $\vb*{J}$ devono essere considerate quantità distribuite nello spaziotempo in modo continuo. Quando si considera la materia carica come un campo continuo non sorgono difficoltà del tipo menzionato nel paragrafo precedente. In particolare, come vedremo nel capitolo 9, il sistema accoppiato autoconsistente delle equazioni di Maxwell e dell'equazione del moto di un campo scalare carico è matematicamente ben posto. E' dunque conveniente introdurre la nozione di carica puntuale nelle circostanze sopra descritte, ma questa non può essere considerata una descrizione fondamentale della materia carica.


  
    